\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[russian]{babel}
\author{Кевролетин В.В. 236гр.}
\title{$\lambda$-исчисление}
\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Задание10}
\subsubsection*{Условие}
Показать, что $\Theta{}$ - оператор неподвижной точки 
\subsubsection*{Решение}

$A \equiv \lambda xy.y(xxy) \\
\Theta \equiv AA \\
\Theta \ F = (\lambda xy.y(xxy))(\lambda xy.y(xxy))F
\rightarrow_\beta 
F((\lambda xy.y(xxy))(\lambda xy.y(xxy))F) \equiv F (\Theta F) $

% спасибо Подольскому Леониду
\subsection*{Задание11}
\subsubsection*{Условие}
Выяснить, разрешимы и определены ли термы? \\
Y\\
Y not\\
K\\
YI\\
x$\Omega$\\
YK\\
Y(Kx)\\
n\\
\subsubsection*{Решение}
Терм определён тогда и только тогда, когда он может быть приведён к
головной нормальной форме.\\
Терм в головной нормальной форме имеет вид $\lambda x_1
... x_n.yM_1..M_k\ (m, k >= 0)$ 
\begin{enumerate}

\item
$Y \equiv \lambda f.(\lambda x.f(xx))(\lambda x.f(xx))
\rightarrow \lambda f.(f((\lambda x.f(xx))(\lambda x.f(xx)))) =
\lambda f.f(MM)$  \\

$\lambda f.f(MM) \equiv \lambda x_1...x_m.yM_1...M_k $
при $m = 1, x_1 = f, 
y = f, k = 1, M_1 = (MM)$ \\
Ответ: определен. 

\item
$Y \mspace{5mu} not \rightarrow (\lambda x.not(xx)) (\lambda
x.not(xx)) \rightarrow not (VV) =  
if \mspace{5mu} (VV) \mspace{5mu} true \mspace{5mu} false \rightarrow
\\ (VV) \mspace{5mu} true \mspace{5mu} 
false = ((\lambda x.not(xx)) (\lambda x.not(xx))) true \mspace{5mu} false$ \\
Возможна головная редукция, проведение которой уже осуществлялось на
1-м шаге преобразования. Т.к. других редукция для данного терма нет,
терм не имеет ГНФ. \\ 
Ответ: неопределен.

\item
$K = \lambda xy.x \equiv \lambda x_1...x_m.yM_1...M_k $
при $m = 2, x_1 = x, x_2 = y, k = 0, y = x$. \\
Ответ: определён.

\item
$I = \lambda x.x \equiv \lambda x_1...x_m.yM_1...M_k $
при $m = 1, x_1 = x, k = 0, y = x$. \\
Ответ: определён.
\item
$YI \rightarrow (\lambda x.I(xx)(\lambda x.I(xx))) \rightarrow I(FF) =
(\lambda z.z)(FF) \rightarrow 
(FF) = (\lambda x.I(xx)(\lambda x.I(xx)))$ \\
Терм не находится в ГНФ, так как возможна головная редукция,
осуществленная на шаге 1. Других редукций не существует. \\ 
Ответ: неопределён.

\item
 $x \Omega = x(\lambda z.(zz)\lambda z.(zz)) \equiv \lambda
 x_1...x_m.yM_1...M_k $ 
при $m = 0, k = 1, y = x, M_1 = \Omega$ \\
Ответ: определён.

\item
 $Y(Kx) = Y((\lambda zy.z)x) \rightarrow Y(\lambda y.x) \rightarrow Yx =
(\lambda z.x(zz))(\lambda z.x(zz)) \rightarrow x(NN) \equiv \lambda
x_1...x_m.yM_1...M_k$ 
при $m = 0, k = 1, y = x, M_1 = (NN).$ \\
Ответ: определён.

\item
$YK \rightarrow (\lambda x.K(xx))(\lambda x.K(xx)) \rightarrow
K(CC) = \lambda xy.x(CC) \equiv \lambda x_1...x_m.yM_1...M_k $
при $m = 2, k = 1, x_1 = x, x_2 = y, y = x, M_1 = (CC).$ \\
Ответ: определён.

\item
 $ n \equiv\lambda fx.f^n x = \lambda fx.f(f^{n-1}) \equiv \lambda
 x_1...x_m.yM_1...M_k $ 
при $m = 2, k = 1, x_1 = f, x_2 = x, y = f, M_1 = (f^{n-1}).$ \\
Ответ: определён.
\end{enumerate}

\subsection*{Задание12}
\subsubsection*{Условие}
Показать, что $(first (second (zeros1))) \twoheadrightarrow 0 $
\subsubsection*{Решение}
$
zeros1 \equiv \Theta (pair\ 0) \rightarrow (pair\ 0\ (\Theta (pair\
0))) 
\equiv (pair\ 0\ zeros1)\\
(first (second (zeros1))) = (first (second (pair (0 \ zeros1))))
\rightarrow  (first\ (second\ (\lambda f.f(0 \ zeros1)))) \rightarrow
(first ((\lambda p.p \ false)\lambda f.f(0 \ zeros1))) \rightarrow
(first ((\lambda f.f(0 \ zeros1) false))) \rightarrow (first (false\
0\ zeros1)) \rightarrow (first\ zeros1) \rightarrow (first\ (pair\ 0\
zeros1)) \rightarrow 0$


\end{document}
