
\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[russian]{babel}
\author{Кевролетин В.В. 236гр.}
\title{$\lambda$-исчисление}
\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Задание10}
\subsubsection*{Условие}
Показать, что $\Theta{}$ - оператор неподвижной точки 
\subsubsection*{Решение}

$A \equiv \lambda xy.y(xxy) \\
\Theta \equiv AA \\
\Theta \ F = (\lambda xy.y(xxy))(\lambda xy.y(xxy))F
\rightarrow_\beta 
F((\lambda xy.y(xxy))(\lambda xy.y(xxy))F) \equiv F (\Theta F) $

\subsection*{Задание11}
\subsubsection*{Условие}
Выяснить, разрешимы и определены ли термы? \\
Y\\
Y not\\
K\\
YI\\
x$\Omega$\\
YK\\
Y(Kx)\\
n\\
\subsubsection*{Решение}
Терм определён тогда и только тогда, когда он может быть приведён к
головной нормальной форме.\\
Терм в головной нормальной форме имеет вид $\lambda x_1
... x_n.yM_1..M_k\ (m, k >= 0)$ 
\begin{enumerate}
\item
$Y \equiv (\lambda f.\lambda x.f(xx))(\lambda x.f(xx)) \rightarrow
\lambda f.f(\lambda x.f(xx))(\lambda x.f(xx)) \rightarrow \ldots $\\
не определён \\
\item
$Y\ not \rightarrow not\ ( Y\ not) \rightarrow \ldots$ \\
не определён \\
\item
$K \equiv \lambda xy.x$ - в головной нормальной форме\\
определён \\
\item
$Y\ I \rightarrow I\ (Y\ I) \rightarrow Y\ I\ \rightarrow \ldots$\\
не определён \\
\item
$x \Omega $ \\
$\Omega$ не имеет нормальной формы\\
не определён \\
\item
$YK \rightarrow K(YK) \rightarrow K(K(YK)) \rightarrow \ldots  $\\
не определён \\
\item
$Y(K\ x) \rightarrow K\ x\ (Y\ (K\ x)) \rightarrow x$ \\
определён \\
\item
$n$ - в нормальной форме \\
определён \\
\end{enumerate}

\subsection*{Задание12}
\subsubsection*{Условие}
Показать, что $(first (second (zeros1))) \twoheadrightarrow 0 $
\subsubsection*{Решение}
$
zeros1 \equiv \Theta (pair\ 0) \rightarrow (pair\ 0\ (\Theta (pair\
0))) 
\equiv (pair\ 0\ zeros1)\\
(first (second (zeros1))) = (first (second (pair (0 \ zeros1))))
\rightarrow  (first\ (second\ (\lambda f.f(0 \ zeros1)))) \rightarrow
(first ((\lambda p.p \ false)\lambda f.f(0 \ zeros1))) \rightarrow
(first ((\lambda f.f(0 \ zeros1) false))) \rightarrow (first (false\
0\ zeros1)) \rightarrow (first\ zeros1) \rightarrow (first\ (pair\ 0\
zeros1)) \rightarrow 0$


\end{document}
